\soultionSection

Для начала рассмотрим, что представляет из себя дерево Меркле. В документации к блокчейну Bitcoin можно найти следующий рисунок (\url{https://github.com/bitcoinbook/bitcoinbook/blob/develop/ch09.asciidoc}):

\putImg{12cm}{03_consensus/01_merkle_tree/solution/merkle_tree}
{Дерево Меркле}

При помощи данного рисунка попробуем разобрать принцип получения \textit{merkle root} в блокчейне Bitcoin. Так, в листьях дерева находятся хэши транзакций, которые хранятся в блоке. Каждая верхняя нода получается при хэшировании результата конкатенации двух своих детей. Заметим также, что если на каком-либо уровне количество нод нечетное, то мы дублируем последнюю ноду и конкатенируем её с ней же.

Далее, все там же мы можем найти, что представляет из себя функция хэширования в \textit{Bitcoin}. Её результатом будет двойное применение алгоритма \textit{sha256}. То есть, $H_{A}=sha256(sha256(A))$

И наконец надо вспомнить, что \textit{Bitcoin} использует для кодирования последовательность little-endian. То есть перед тем как применять хэш-функцию к какому-либо значению, предварительно её необходимо представить в виде последовательности байтов, упорядоченных от младшего байта к старшему.

Зная все это, мы можем написать рекурсивный алгоритм по вычислению \textit{merkle root}, который принимает на вход массив из транзакций и возвращает единственное значение - корень дерева Меркле.

\codeExample

\inputPythonSource